## Mécanismes

Prenons un simple code récursif (fonction *foo*) dont le cas de base
est celui où le paramètre *n* vaut *0* et qui sinon fait un appel
récursif à une instance *foo(n-1)*.

```python
  
  def foo(n):
   
    if n == 0:
       # traitement cas de base
    else 
       ...
       foo(n-1)
       ...
```

La fonction *foo* réalise généralement un certain traitement pour le
cas de base, et peut effectuer un traitement avant (que nous appelons ici pré-traitement, pour exprimé que le travail se fait avant l'appel récursif même si ce n'est pas un terme consacré),
ou après (que nous appelons ici post-traitement, pour exprimé que le travail se fait avant l'appel récursif même si ce n'est pas un terme consacré) l'appel récursif.

Les trois codes suivants illustrent ces possibilités où les traitements
correspondent simplement à des ``print`` :

Avec pré-traitement:
 
```python
  
  def foo(n):
    if n==0:
      print("cas de base :", n)
    else:
      print("pre-traitement pour :" , n)
      foo(n-1)
 
  foo(5)
```

donne:

```python
  pre-traitement pour : 5
  pre-traitement pour : 4
  pre-traitement pour : 3
  pre-traitement pour : 2
  pre-traitement pour : 1
  cas de base : 0
```


Avec post-traitement:

```python
  
  def foo(n):
    if n==0:
      print("cas de base")
    else:
      foo(n-1)
      print("post-traitement pour :" , n)
 
  foo(5)
```

donne:


```python
  
  cas de base :  0
  post-traitement pour : 1
  post-traitement pour : 2
  post-traitement pour : 3
  post-traitement pour : 4
  post-traitement pour : 5
```


Avec pré et post-traitement :

```python
  
  def foo(n):
    if n==0:
      print("cas de base : ", n)
    else:
      print("pre-traitement pour :" , n)
      foo(n-1)
      print("post-traitement pour :" , n)
 
  foo(5)
```

donne:

```python
 pre-traitement pour : 5
 pre-traitement pour : 4
 pre-traitement pour : 3
 pre-traitement pour : 2
 pre-traitement pour : 1
 cas de base :  0
 post-traitement pour : 1
 post-traitement pour : 2
 post-traitement pour : 3
 post-traitement pour : 4
 post-traitement pour : 5
```

Notons qu'ici on suppose que l'instance *n* appelle une fois
l'instance *n-1*.  Il se peut qu'elle appelle plusieurs instances *n-1*
comme nous le verrons dans certains exemples plus bas.

>  Quand une instance donnée (par exemple de paramètre *n*) de la
>  fonction *foo* appelle récursivement une instance plus petite (par
>  exemple de paramètre *n-1*, on dit généralement que l'instance *père*
>  *foo(n)* appelle une instance *fils* *foo(n-1)*.

Illustrons ces trois canevas.


### Fonction récursive avec pré-traitement

Le code récursif du test de *Syracuse* ainsi que celui de la
*recherche dichotomique* sont des exemples de code avec uniquement un
pré-traitement ou un traitement de base (excepté le return du résultat
obtenu qui constitue un post-traitement très simple).  Dans les deux
codes, on fait un test en début de fonction et ensuite on appelle
récursivement la fonction avec des paramètres modifiés.

Les deux exemples suivant illustrent aussi bien un traitement récursif
avec pré-traitement:
 
#### Calcul de toutes les permutations des éléments d'une séquence


L'idée est simple: l'ensemble des permutations des éléments d'une
séquence ``s`` est donné en prenant l'ensemble des séquences
commençant par un symbole quelconque de ``s`` suivi de toutes les
permutations des symboles restants.

On obtient facilement le code suivant:

```python
 def permutations(prefixe, s):
    """Imprime les permutations de s."""
    if len(s) == 0:  # prefixe est une nouvelle permutation
       print(prefixe)
    else:  # prend un élément de la séquence comme suivant 
           # et construit la suite avec ce qu'il reste a permuter
       for i in range(len(s)):
          permutations(prefixe + s[i], s[:i]+s[i+1:])

 permutations("", "abcd")
 print()
 permutations("", ("belle Marquise ", "vos beaux yeux ", "me font ",\
                   "mourir ", "d'amour ", "pour vous "))
```

On peut aussi stocker les résultats dans une liste:

```python
 def permutations(prefixe, s, liste):
    """Construit la liste des permutations de s."""
    if len(s) == 0:
       liste.append(prefixe)
    else:
       for i in range(len(s)):
          permutations(prefixe + s[i],s[:i]+s[i+1:], liste)
 
 
 # fact est utilisé pour l'impression du résultat
 def fact(n):
    """Renvoie la factorielle de n."""
     return 1 if n==0 or n == 1 else n * fact(n-1)

 sequence= input("séquence : ") # lecture de la séquence 
                                # de caractères dont on veut les permutations
 liste = [] # contiendra les résultats construits par la fonction permutations
 permutations("", sequence, liste)

 # imprime les résultats
 for i,j in zip(range(fact(len(sequence))),liste):
    print("{0:5d} : {1}".format(i,j))
```
 

#### Tri rapide (Quicksort)


Le tri rapide est également un algorithme récursif avec pré-traitement

L'idée est que pour trier un vecteur (liste python), on choisit au
hasard un (par exemple le premier) élément du vecteur : il sera appelé
l'élément *pivot*.  Ensuite on classe les éléments du vecteur de
manière à placer avant le pivot les éléments qui lui sont inférieurs,
et après ceux qui lui sont supérieurs.  On appelle (récursivement) le
tri rapide sur les deux moitiés de part et d'autre du pivot.  Lorsque
la séquence à trier est de taille 0 ou 1, il n'y a plus rien à faire, car
le tableau est déjà trié.

Le tri rapide sera donné ultérieurement dans un cours d'algorithmique.

Une implémentation naïve du quicksort donne:


```python
def quick_sort(s):
    """Tri rapide (quicksort) de s (liste de couples (clé, valeur))."""
    if len(s) <= 1:
        res = s
    else:
        pivot = s[0]
        prefixe = quick_sort([x for x in s[1:] if x[0] < pivot[0]])
        suffixe = quick_sort([x for x in s[1:] if x[0] >= pivot[0]])
        res =  prefixe + [pivot] + suffixe
    return res
```

Notez qu'ici ``s`` n'est pas modifié, mais que la fonction renvoie une
nouvelle liste triée.  Une version *en place* et plus efficace du Tri
rapide est possible.

### Fonction récursive avec post-traitement:

Dans ce cas, souvent quand pour calculer le résultat de l'instance
père de la fonction, on doit d'abord avoir la valeur de son ou ses
fils.

La fonction récursive *fact(n)* en est un exemple très simple.

Donnons en deux autres exemples.

#### Evaluation d'expressions arithmétiques


C'est un exemple typique de post-traitement: par exemple, ``3 +
4 * 5`` prend la valeur 3 (dont on a directement la valeur) et ``(4 * 5)``
évaluée avant, pour finalement avoir le résultat de la somme.

```python
 def evalue(v):
    """eval(v) récursive."""
    if type(v) is not list:
        res= v
    elif v[1]=='+':
        res = evalue(v[0]) + evalue(v[2])
    elif v[1]=='-':
        res = evalue(v[0]) - evalue(v[2])
    elif v[1] == '*':
        res = evalue(v[0]) * evalue(v[2])
    elif v[1]=='/':
        res = evalue(v[0]) / evalue(v[2])
    elif v[1] == '^':
        res = evalue(v[0]) ** evalue(v[2])
    else:
        res = None # error
    return res
```

#### Tri fusion (Mergesort)


Un autre exemple de récursivité avec post-traitement est le Tri
fusion. On divise la séquence de n éléments à trier en deux
sous-séquences de n/2 éléments, on trie les deux sous-séquences à
l'aide du tri fusion (appel récursif), on combine, en les fusionnant,
les deux sous-séquences triées pour produire la séquence triée.  

Le cas de base est le tri d'une séquence de taille 1. 

Le code suivant est une version non optimisée du Tri fusion:

```python
 def merge(t1, t2): 
     """Fusion de t1 et t2."""
     if len(t1) == 0:
        res = t2 
     elif len(t2) == 0: 
        res =  t1
     elif t1[0][0] < t2[0][0]: 
        res =  [t1[0]] + merge(t1[1:], t2)
     else: 
        res =  [t2[0]] + merge(t1, t2[1:])
     return res

 def merge_sort(t): 
     """Tri par fusion de t."""
     if len(t) > 1:
        (t1, t2) = (t[:len(t)//2], t[len(t)//2:])
        t1 = merge_sort(t1) 
        t2 = merge_sort(t2) 
        res =  merge(t1, t2)
     else: 
        res =  t
     return res

 ma_liste = list(zip("bonjour", range(10)))
 res = merge_sort(ma_liste)
 print(res)
```

Notez aussi que ici ``ma_liste`` n'est pas modifié, mais que la fonction
renvoie une nouvelle liste triée.

